\chapter*{Problema de Pesquisa}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Problema de Pesquisa}

O interesse pela área de robótica autônoma e sistemas inteligentes consolidou-se ao longo da formação acadêmica, em especial durante o desenvolvimento do projeto “ATOM”, no âmbito do Grupo de Iniciação Científica (GIC). Esse projeto teve como foco a construção experimental de um manipulador robótico antropomórfico, baseado na plataforma Inmoov desenvolvida por \citeonline{inMoov}, contemplando todas as etapas de desenvolvimento físico do sistema.

As atividades envolveram desde a manufatura aditiva das peças estruturais por meio de impressão 3D, passando pela montagem eletromecânica, até a integração inicial de hardware e sistemas de acionamento, conforme documentado no projeto anterior (\citeonline{Ribas2025}). Esse processo evidenciou, na prática, os desafios associados à integração entre mecânica de precisão, eletrônica embarcada e lógica de controle, aspectos fundamentais em sistemas robóticos reais.

Embora o manipulador desenvolvido apresente funcionamento mecânico adequado, sua operação limita-se à execução de comandos manuais ou sequências pré-programadas, caracterizando um sistema essencialmente reativo. A ausência de um sistema de percepção visual impede que o robô interaja de forma dinâmica com o ambiente, restringindo sua autonomia e aplicabilidade. Essa limitação motivou o aprofundamento teórico e experimental em visão computacional e inteligência artificial embarcada, com ênfase no impacto do desempenho computacional em sistemas robóticos de baixo custo. Como produto do projeto anterior também foi escrito o um artigo comparativo entre aplicações da biblioteca OpenCV em diversas Linguagens \citeonline{Ribas2025Article}, atualmente em fase final de desenvolvimento. Os resultados obtidos serviram como base para a proposição do presente projeto de pesquisa.

Dessa forma, o presente projeto configura-se como uma evolução natural do trabalho previamente desenvolvido, buscando integrar a base eletromecânica existente a soluções viáveis de visão computacional embarcada. O objetivo é avançar no desenvolvimento de um manipulador robótico mais autônomo, capaz de perceber, interpretar e reagir ao ambiente de forma consistente, conciliando viabilidade computacional e baixo custo.