
\section{Revisão Bibliográfica}

A revisão bibliográfica permitiu identificar as principais bibliotecas e linguagens de programação utilizadas em visão computacional, bem como suas características, vantagens e desvantagens. A seguir, são apresentadas as principais ferramentas analisadas:

\subsection{Visão computacional}
Visão computacional é o campo de estudo que busca permitir aos computadores descrever e interpretar o mundo físico. Ela envolve o desenvolvimento de algoritmos e técnicas de processamento, análise e extração de informações de imagens e vídeos. A visão computacional é amplamente utilizada em diversas aplicações, como reconhecimento facial (autenticação visual), detecção de objetos, análise de imagens médicas, modelagem 3D, entre outras \cite{Szeliski2022}.

\subsection{Linguagens de programação}
Diversas linguagens de programação são utilizadas para desenvolver aplicações de visão computacional. A seguir, são apresentadas algumas características das principais linguagens analisadas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Java}: Java é uma linguagem de programação que se destaca por ser multiplataforma, segura e orientada a objetos. \cite{Schildt2019}. Apesar de não ser a principal escolha para visão computacional, possui um conjunto sólido, embora menos extenso, de bibliotecas para visão computacional, como JavaCV, BoofCV e OpenIMAJ, que permitem o desenvolvimento de aplicações nessa área.
    \item \textbf{Python}: Python é uma linguagem de programação gratuita amplamente utilizada em áreas da matemática, ciência de dados, inteligência artificial e visão computacional, devido à sua simplicidade, facilidade de aprendizado e utilização, portabilidade e vasta quantidade de bibliotecas. \cite{Lutz1999}. Ela possui um ecossistema robusto para processamento de imagens e visão computacional, com bibliotecas como OpenCV, TensorFlow e MediaPipe, que permitem o desenvolvimento de aplicações complexas de forma acessível e eficiente.
    \item \textbf{C++}: C++ é uma linguagem de programação de alto desempenho utilizada especialmente no desenvolvimento de aplicações que exigem eficiência computacional e controle detalhado dos recursos do sistema. De acordo com \cite{Meyers2014}, a linguagem apresenta características de programação de baixo nível permitindo suporte à programação orientada a objetos, possibilitando a criação de aplicações robustas e eficientes. No contexto da visão computacional, C++ é uma das linguagens mais utilizadas, principalmente em aplicações de tempo real, devido à sua alta velocidade de execução. Além disso, algumas das bibliotecas fundamentais para a área foram primeiramente desenvolvidas em C++, como o OpenCV e o Dlib, tornando-a uma escolha consolidada para sistemas de visão computacional de alto desempenho.
    % C++ é uma linguagem de programação de alto desempenho que é amplamente utilizada em aplicações de visão computacional que exigem processamento em tempo real. Ela oferece controle preciso sobre os recursos do sistema e é frequentemente utilizada em conjunto com bibliotecas como OpenCV para desenvolvimento de algoritmos de visão computacional.
\end{itemize}

\subsection{OpenCV}
