\section*{Metodologia}
\addcontentsline{toc}{section}{Metodologia}

\subsection*{Classificação da Pesquisa}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Classificação da Pesquisa}

A presente pesquisa classifica-se quanto à sua natureza como \textbf{aplicada}, pois objetiva gerar conhecimento para aplicação prática dirigida à solução de problemas específicos na robótica autônoma. Quanto aos objetivos, enquadra-se como \textbf{exploratória e experimental}, visto que envolve a manipulação de variáveis (arquiteturas de hardware e modelos de redes neurais) para analisar o comportamento do objeto de estudo (o braço robótico) em condições controladas. A abordagem é mista (qualitativa e quantitativa), combinando o desenvolvimento de software com a análise estatística de desempenho e latência.

\subsection*{Materiais e Instrumentos}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Materiais e Instrumentos}

Para a realização dos experimentos, serão utilizados os seguintes recursos, baseados na infraestrutura desenvolvida no projeto de iniciação científica anterior \citeonline{Ribas2025}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Hardware Mecânico:} Manipulador robótico antropomórfico "Atom" (baseado na plataforma \textit{InMoov}), manufaturado em PLA via impressão 3D. Para viabilizar a manipulação em espaço tridimensional, será projetada e fabricada via impressão 3D uma \textbf{base cinemática de dois graus de liberdade (DoF)}. Esta base consistirá em um sistema de rotação (Yaw) e inclinação (Pitch), permitindo que o antebraço atinja as coordenadas $(X, Y, Z)$ calculadas pelo sistema de visão.
    \item \textbf{Hardware de Processamento:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Microcontroladores:} Arduino, ESP's 32.
        \item \textbf{SBCs:} Microcomputadores Raspberry Pi e Banana Pi para processamento na borda.
    \item \textbf{Módulos IoT:} ESP32 e ESP32-CAM para captura e transmissão de vídeo.
    \item \textbf{Energia:} Baterias e fontes de alimentação (5V/12V).
    \end{itemize}
    \item \textbf{Software e Ferramentas:} Algoritmos de visão computacional e aprendizado de máquina desenvolvidos em Python, C++, utilizando bibliotecas como OpenCV, TensorFlow Lite e PyTorch.
\end{itemize}

\section*{Procedimentos Metodológicos}
\addcontentsline{toc}{section}{Procedimentos Metodológicos}

O desenvolvimento do projeto seguirá um ciclo incremental dividido em cinco fases distintas:

\subsection*{Fase 1: Arquitetura de Visão e Aquisição de Dados}
Nesta etapa, será configurado o sistema de percepção visual. O sistema com o módulo ESP32-CAM em conjunto com webcams será programado para atuar como um nó de captura de vídeo IP (\textit{stream}), transmitindo quadros para a unidade de processamento central (SBC). Serão aplicadas técnicas de pré-processamento digital de imagens utilizando a biblioteca OpenCV, incluindo:
\begin{itemize}
    \item Conversão de espaço de cores (BGR para RGB/Grayscale);
    \item Filtros de redução de ruído (\textit{Gaussian Blur}) para estabilizar a detecção em ambientes com iluminação variável;
    \item Redimensionamento de quadros (\textit{resizing}) para adequação à entrada da rede neural.
\end{itemize}

\subsection*{Fase 2: Desenvolvimento da Base Cinemática (Upgrade de Hardware)}
Considerando que o protótipo anterior \citeonline{Ribas2025} consistia apenas no antebraço e efetuador, esta fase visa expandir a cadeia cinemática:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Modelagem CAD:} Projeto de uma base robótica de dois graus de liberdade (DoF) composta por um eixo de rotação (Yaw) e um de inclinação (Pitch).
    \item \textbf{Manufatura e Montagem:} Impressão 3D das peças em PLA e integração de servomotores de alto torque para suportar a carga estrutural do antebraço InMoov existente.
    \item \textbf{Ampliação do Espaço de Trabalho:} Esta modificação permitirá que o robô atinja coordenadas $(X, Y, Z)$ no espaço tridimensional, tornando viável a integração com o sistema de visão.
\end{itemize}

\subsection*{Fase 3: Inteligência Artificial e Processamento na Borda}
Esta fase concentra o núcleo da inovação do projeto, focando na implementação de \textit{Edge AI}:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Coleta e Curadoria de Dataset:} Criação de um banco de imagens proprietário contendo os objetos de manipulação, com anotação de \textit{bounding boxes}.
    \item \textbf{Treinamento e Otimização:} Utilização de \textit{Transfer Learning} em arquiteturas como \textbf{MobileNetV2-SSD} ou \textbf{YOLOv8 Nano}. O modelo será convertido para o formato \texttt{.tflite} (TensorFlow Lite), aplicando quantização (INT8) para reduzir o uso de memória na SBC.
    \item \textbf{Inferência Embarcada:} Implementação do algoritmo de detecção rodando localmente na Raspberry Pi/Banana Pi, visando uma taxa de atualização mínima de 10 FPS.
\end{enumerate}

\subsection*{Fase 4: Integração e Controle Cinemático}
A integração entre a "visão" e a "ação" ocorrerá através de protocolos de comunicação serial:
\begin{itemize}
    \item O algoritmo de IA extrairá as coordenadas do centroide ($X, Y$) e a profundidade estimada ($Z$) do objeto.
    \item Um módulo de \textbf{cinemática inversa}, baseado na nova configuração da base de movimento, calculará os ângulos necessários para as juntas ($\theta_{base}, \theta_{ombro}, \theta_{pulso}$).
    \item O Arduino Mega receberá o vetor de ângulos e acionará os servomotores de forma sincronizada para o posicionamento do efetuador.
\end{itemize}

\subsection*{Fase 5: Validação e Análise de Dados}
A validação será realizada através de testes de "Pick and Place", coletando métricas quantitativas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Acurácia de Detecção (\%):} Taxa de identificação correta dos objetos.
    \item \textbf{Taxa de Sucesso na Manipulação (\%):} Percentual de tentativas em que o robô consegue efetivamente segurar e mover o objeto para o destino.
    \item \textbf{Latência do Sistema (ms):} Tempo decorrido entre a captura da imagem e o início do movimento físico dos motores.
\end{itemize}

\subsection*{Aspectos Éticos}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Aspectos Éticos}
Por tratar-se de pesquisa experimental em robótica e engenharia de software, o projeto não envolve testes com seres humanos ou animais, dispensando submissão ao Comitê de Ética em Pesquisa (CEP/CONEP), conforme Resolução CNS nº 510/2016. A coleta de dados visuais restringir-se-á a objetos inanimados no ambiente laboratorial, garantindo que nenhuma imagem de terceiros seja armazenada ou processada sem consentimento.