\chapter{Problema de Pesquisa}
O interesse pela robótica autônoma e sistemas inteligentes surgiu ao longo da minha formação acadêmica, consolidando-se especificamente durante o desenvolvimento do projeto "Atom". Minha trajetória de iniciação científica foi marcada pela construção experimental de um manipulador robótico antropomórfico, onde participei ativamente de todas as etapas, desde a manufatura aditiva (impressão 3D) baseada na plataforma InMoov até a montagem eletromecânica e integração inicial de hardware. Durante esse processo, documentado no projeto de Grupo de Iniciação Científica (GIC), deparei-me com os desafios práticos de integrar a lógica de controle com a mecânica de precisão. No entanto, a experiência revelou uma lacuna significativa: embora tivéssemos um "corpo" funcional, o robô carecia de "visão" e inteligência para operar sem intervenção humana direta. Essa inquietação motivou o aprofundamento em estudos sobre desempenho de linguagens de programação para visão computacional, conforme explorado em pesquisas anteriores sobre o "Custo da Abstração". O presente projeto é, portanto, a evolução natural dessa trajetória, buscando unir a base mecânica já construída à inteligência artificial embarcada.

O manipulador robótico "Atom", desenvolvido anteriormente, possui estrutura mecânica funcional baseada no projeto InMoov, mas opera sem autonomia, dependendo de controle manual ou sequências pré-gravadas. O problema central é a limitação de processamento na borda: Redes neurais tradicionais de detecção de objetos exigem alto poder computacional (GPUs).

No contexto socioeconômico contemporâneo, a difusão da Indústria 4.0 e da automação inteligente tem ampliado a demanda por soluções autônomas de baixo custo, especialmente relevantes para países em desenvolvimento e setores com restrições orçamentárias (Schwab, 2016; MCTI, 2022). A robótica embarcada com processamento na borda (Edge Computing) surge como vetor estratégico para reduzir dependência de infraestrutura centralizada, mitigar latências e aumentar a resiliência operacional em ambientes com conectividade limitada, como linhas de produção enxutas, serviços públicos e aplicações educacionais (Shi et al., 2016; Satyanarayanan, 2017). Historicamente, o campo de visão computacional evoluiu de abordagens clássicas para redes neurais profundas, com marcos como Faster R-CNN e YOLO tornando a detecção de objetos mais acessível, porém intensiva em hardware (Ren et al., 2015; Redmon et al., 2016). Paralelamente, avanços em modelos leves e otimização para dispositivos restritos—como MobileNet, quantização, podas e compilações específicas (TFLite/ONNX, EdgeTPU)—viabilizam o paradigma TinyML, deslocando inteligência para microcontroladores e SBCs (Howard et al., 2017; Warden e Situnayake, 2019; Sze et al., 2017).

Cultural e educacionalmente, plataformas abertas como InMoov catalisam aprendizagem prática e democratizam a robótica, conectando comunidades maker a desafios reais de integração entre mecânica, eletrônica e IA, ao mesmo tempo em que fortalecem a formação técnica e a pesquisa aplicada (Hulot, 2012; Gershenfeld, 2005). No Brasil, iniciativas de inovação e digitalização apontam a automação acessível como instrumento de produtividade e inclusão tecnológica, mas persistem barreiras de custo de hardware, qualificação e infraestrutura digital (MCTI, 2022; CNI, 2020). Nesse cenário, a proposta de embarcar visão computacional eficiente em manipuladores robóticos de baixo custo tem relevância social (redução de custos e ampliação de acesso), acadêmica (avaliação sistemática de desempenho e trade-offs de implementação) e científica (contribuições em otimizações, compilação e avaliação de modelos em edge).

Especificamente, parte-se da limitação já definida: CNNs padrão para detecção demandam GPUs ou cloud, criando gargalos de latência, energia e confiabilidade. A pesquisa foca na avaliação e integração de modelos e pipelines enxutos—detectors leves (YOLOv5/YOLOv8 nano, MobileNet-SSD), técnicas de compressão (quantização, pruning) e runtimes otimizados (TFLite, ONNX Runtime, OpenVINO, TensorRT)—em hardware embarcado (Raspberry Pi, Jetson Nano, Coral TPU), com métricas comparáveis de acurácia, latência, consumo energético e robustez operacional (Howard et al., 2017; Sze et al., 2017; Han et al., 2015).

Questão de pesquisa: Como selecionar, otimizar e validar, em condições reais de operação, modelos e pipelines de visão computacional de baixo custo que maximizem acurácia e tempo de resposta em manipuladores robóticos embarcados, sob restrições de processamento, energia e conectividade, no contexto de Edge Computing?
