\documentclass[portuguese]{sbc2025}%

%\usepackage{graphicx}% já está incluido na classe
%\usepackage[utf8]{inputenc} % obsoleto, desnecessário

\usepackage[misc,geometry]{ifsym} 
\usepackage{pgfplots} 
\pgfplotsset{compat=1.17}

%%%%  %\usepackage{fontspec}

%% Os problemas com a classe eram originados por carregarem ambos os
%% pacotes fontenc e fontspec simultaneamente. Agora a classe detecta
%% qual engine está em uso e se for o pdflates então carrega o
%% fontenc. Se forem o xelatex ou lualatex então carrega o
%% fontspec. Eu particularemnte prefiro o lualatex ou o xetex


% \usepackage{fontawesome} %%% incluido na classe. Desnecessário
% chamá-lo aqui


%%%% \usepackage{academicons}
%%%% outro encrenqueiro que se tornou desnecessario. Deste typeface só
%%%% se usava o glifo do orcid e o codigo interno bombava.
%%%% Substitui pelo pacote orcidlink (carregado internamete na classe)
%%%% e consertei o codigo na classe.


%\usepackage{color} % carregada dentro da classe
%\usepackage{hyperref} % carregada dentro da classe

\usepackage{aas_macros}
\usepackage[bottom]{footmisc}

%\usepackage{supertabular}
%\usepackage{multicol}
%\usepackage{multirow}
%% O pacote tabularray é muito melhor para
% a criacao de tabela complexas e/ou loooongas; tudo de modo simples.
%% Torna o uso de multicol e multirow desnecessarios

\usepackage{tabularray}


\usepackage{afterpage}
\usepackage{url}
\usepackage{pifont}


\setcitestyle{square}


\definecolor{engtitle}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{orcidlogo}{rgb}{0.37,0.48,0.13}
\definecolor{unilogo}{rgb}{0.16, 0.26, 0.58}
\definecolor{maillogo}{rgb}{0.58, 0.16, 0.26}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.0}
\hypersetup{colorlinks,breaklinks,
            linkcolor=darkblue,urlcolor=darkblue,
            anchorcolor=darkblue,citecolor=darkblue}
%\hypersetup{colorlinks,citecolor=blue,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

%%%%%%% IMPORTANT: We disable hyperlinks by default with this line, to avoid the error "\pdfendlink ended up in different nesting level" while writing.
%\hypersetup{draft}



\begin{document}

\input{capitulos/header.tex}
\begin{frontmatter}

\maketitle

\begin{mail}
Centro Universitário Dom Helder,  R. Álvares Maciel, 628 - Santa Efigênia, Belo Horizonte - MG, 30150-250, Brasil. 
\end{mail}

\begin{abstract-pt}
  PREVISAO: 500 a 750 palavras
  Este artigo tem como objetivo analisar quais são as principais vantagens e desvantagens de diversas bibliotecas e linguagens de programação utilizadas para visão computacional. A análise é feita com base em critérios como facilidade de uso, curva de aprendizado, comunidade de suporte, compatibilidade com diferentes plataformas e performance geral. O estudo inclui uma revisão geral das principais bibliotecas e linguagens mais populares, como OpenCV, TensorFlow, YOLO, JavaCV, VisionWorks, BoofCV, OpenIMAJ, Halcon, SimpleCV entre outras, destacando suas características específicas e casos de uso ideais. Além disso, são apresentados exemplos práticos de aplicação dessas ferramentas em projetos reais, ilustrando como cada uma pode ser utilizada para resolver problemas comuns em visão computacional. A conclusão do artigo oferece recomendações para desenvolvedores e pesquisadores sobre a escolha da biblioteca ou linguagem mais adequada para suas necessidades específicas.
\end{abstract-pt}

\begin{abstract-en}
This text, formatted as a scientific article, aims to present the new SBC paper template, describing its main features and explaining how it should be used. This version, more specifically, should be used exclusively for articles written in Portuguese that will be published in any event proceeding series at SBC OpenLib. The abstract in Portuguese, as you can see in this example, must be before the abstract in English and must have between 500 and 750 words.
\end{abstract-en}

\begin{pchaves}
Visão computacional, bibliotecas, linguagens de programação, OpenCV, TensorFlow, YOLO, JavaCV, PyTorch, BoofCV, Halcon, SimpleCV
\end{pchaves}

\begin{keywords}
Visão computacional, bibliotecas, linguagens de programação, OpenCV, TensorFlow, YOLO, JavaCV, PyTorch, BoofCV, Halcon, SimpleCV
\end{keywords}

\begin{dates}
% This information will be provided by the editor before publishing the paper
\noindent{\sffamily\textbf{Recebido/Received:}} DD Month YYYY~~~$\bullet$~~~
{\sffamily\textbf{Aceito/Accepted:}} DD Month YYYY~~~$\bullet$~~~
{\sffamily\textbf{Publicado/Published:}} DD Month YYYY
\end{dates}


%\begin{license}
%Published under the Creative Commons Attribution 4.0 International Public License (CC BY 4.0)
%\end{license}

\end{frontmatter}
 
\input{capitulos/01-introducao.tex}

\input{capitulos/02-revisao-bibliografica.tex}

\input{capitulos/03-metodologia.tex}

\input{capitulos/04-resultados.tex}

\input{capitulos/05-discussao.tex}

\input{capitulos/06-conclusao.tex}

\begin{declarations}

\begin{acknowledgements}
Agradecimentos a(o):
\begin{itemize}
  \item Centro Universitário Dom Helder pela infraestrutura disponibilizada para a realização deste trabalho.
  \item Prof. Dr. Presleyson Lima pela orientação e suporte durante o desenvolvimento deste estudo.
  \item Prof. Msc. Ricardo Luiz de Freitas pela orientação e valiosas contribuições.
  \item Prof. Marden Cicarelli pelo auxílio durante a fase de experimentação.
  \item Demais colegas e colaboradores que contribuíram direta ou indiretamente para a concretização deste trabalho.
\end{itemize}
\end{acknowledgements}

\begin{contributions}
Enzo Rocha Leite Diniz Ribas foi o principal contribuidor e autor deste manuscrito, contribuindo com Conceituação, Metodologia, Análise Formal, Redação — Rascunho Original, Redação — Revisão e Edição e Administração do Projeto.

Ricardo Luiz de Freitas e Presleyson Plínio de Lima contribuíram com administração e supervisão do projeto, supervisão e revisão do manuscrito.

Eduardo do Amaral Melo contribuiu com conceituação, investigação, experimentação, software.

Carlos Eduardo Lopes Caetano, João Augusto Viera Ramalho, Nicolas Garcia, Rafael Alves e Pedro Lucas Vieira Ramalho de Souza contribuíram com investigação, experimentação e software.

Lucas Weiss Telles de Matos contribuiu com conceituação.

\end{contributions}

\begin{interests}
  Os autores declaram não haver conflitos de interesse.
\end{interests}

\begin{materials}
  Os conjuntos de dados e softwares gerados e analisados durante o estudo atual estão disponíveis em https://github.com/orgs/AtomArm e https://github.com/oEnzoRibas.
\end{materials}

\begin{furtherinformation}
  
  Correspondência deve ser enviada para: Enzo R. L. Diniz Ribas. E-mail: enzorochaleitedinizribas@gmail.com

\end{furtherinformation}
\end{declarations}

\bibliographystyle{apalike-sol}
\bibliography{refs}

\end{document}
